\section{Κεφάλαιο 1: Εισαγωγή και σκοπιμότητα}

Σε αυτό το αρχικό κεφάλαιο παρουσιάζουμε το πλαίσιο μέσα στο οποίο αναπτύχθηκε η εργασία, την αφετηρία της (μια ήδη υπάρχουσα containerized εφαρμογή), και τη σκοπιμότητα της μετάβασής της σε \textit{cloud-native} περιβάλλον. Στη συνέχεια καθορίζονται οι συγκεκριμένοι στόχοι της εργασίας και η μεθοδολογία με την οποία προσεγγίστηκε η υλοποίησή τους.

\subsection{Αντικείμενο της εργασίας}

Αρχικά, η παρούσα εργασία αποτελεί επέκταση μιας εφαρμογής που αναπτύχθηκε στο πλαίσιο του μαθήματος «\textit{Cloud Platforms}», όπου η εφαρμογή είχε ήδη μεταφερθεί σε containerized μορφή (Docker) και λειτουργούσε σε MicroK8s, εγκατεστημένο τοπικά στο μηχάνημα ανάπτυξης. Αν και το περιβάλλον αυτό κάλυπτε τις βασικές ανάγκες containerization και ορχήστρωσης, παρέμεναν σημαντικοί περιορισμοί: η υποδομή ήταν δεμένη με το συγκεκριμένο τοπικό μηχάνημα, χωρίς δυνατότητα ανεξάρτητης κλιμάκωσης ή απομακρυσμένης πρόσβασης, η ρύθμιση του περιβάλλοντος γινόταν χειροκίνητα και δεν ήταν αναπαραγώγιμη, οι αλλαγές στον κώδικα απαιτούσαν χειροκίνητη παρέμβαση για να φτάσουν σε λειτουργία, και δεν υπήρχε κανένας μηχανισμός διαχείρισης μυστικών (secrets), παρακολούθησης απόδοσης, ή ανθεκτικότητας σε σφάλματα.

Συνεπώς το αντικείμενο της παρούσας εργασίας είναι η μετάβαση αυτής της ήδη containerized εφαρμογής σε πλήρως αυτοματοποιημένη, cloud-native υποδομή: παροχή της απαιτούμενης υποδομής σε δημόσιο cloud πάροχο \textit{(Azure)} μέσω \textbf{\textit{Infrastructure as Code}}, αυτοματοποιημένη ρύθμιση του περιβάλλοντος, ενσωμάτωση πρακτικών \textbf{\textit{GitOps}}, σχεδιαστικών προτύπων ανθεκτικότητας, \textbf{\textit{serverless}} υπολογισμού, και τεκμηριωμένων επιπέδων ποιότητας υπηρεσίας.

\subsection{Σκοπιμότητα και σενάριο χρήσης (\textit{Business Scenario})}

Το λειτουργικό σενάριο της εφαρμογής παραμένει το ίδιο με αυτό που είχε υλοποιηθεί: πρόκειται για ένα σύστημα διαχείρισης αποθήκης (ERP-style), όπου όταν ένας χρήστης προσθέτει νέο προϊόν μέσω του \textit{frontend}, η εικόνα του προϊόντος αποθηκεύεται στο \textit{MinIO (object storage)} και ενεργοποιείται μια \textit{serverless function} που παράγει ένα \textit{thumbnail} της εικόνας, έπειτα παράγεται μήνυμα ειδοποίησης στο \textit{RabbitMQ}, και η πληροφορία προχωράει στο \textit{Node-RED}, όπου προσομοιώνονται περιβαλλοντικές τιμές (θερμοκρασία, υγρασία) που αντιστοιχούν στις συνθήκες αποθήκευσης του προϊόντος. Οι τιμές αυτές απεικονίζονται σε dashboard, ώστε ο διαχειριστής της αποθήκης να έχει εικόνα σε πραγματικό χρόνο για τις περιβαλλοντικές συνθήκες κάθε αποθηκευτικού χώρου.

Η σκοπιμότητα λοιπόν, έγκειται στη μετάβαση αυτού του ήδη λειτουργικού σεναρίου από μια αυτόνομη, τοπική εγκατάσταση σε μια πλήρως cloud-native αρχιτεκτονική. Το σύστημα τρέχει πλέον σε εικονική μηχανή Azure που δημιουργείται μέσω OpenTofu, με τη ρύθμιση του περιβάλλοντος (Kubernetes, διαχείριση μυστικών, παρακολούθηση, εργαλεία CI/CD) να αυτοματοποιείται πλήρως μέσω \textbf{\textit{Ansible}}. Η ανάπτυξη της εφαρμογής ακολουθεί πρακτικές GitOps (Jenkins για continuous integration, ArgoCD για continuous deployment), ενώ ο κώδικας της εφαρμογής ενσωματώνει σχεδιαστικά πρότυπα cloud-native εφαρμογών (design patterns) και έχει αξιολογηθεί μέσω δοκιμών φόρτου για τον καθορισμό επιπέδων SLA.

\subsection{Στόχοι του \textit{project}}

Σε αυτή την ενότητα και δεδομένων των περιορισμών που περιγράφηκαν παραπάνω, η εργασία δεν επιδιώκει μόνο τη μεταφορά της εφαρμογής σε cloud περιβάλλον, αλλά την υιοθέτηση ενός συνόλου πρακτικών που να καθιστούν το σύστημα ανθεκτικό, αυτοματοποιημένο, και μετρήσιμο. Η επιλογή των συγκεκριμένων τεχνολογιών και πρακτικών δεν είναι ανεξάρτητη μεταξύ τους, αλλά συνθέτει μια ολοκληρωμένη cloud-native προσέγγιση, όπου κάθε στοιχείο καλύπτει μια διαφορετική πτυχή της λειτουργίας του συστήματος. Συγκεκριμένα, οι στόχοι της εργασίας είναι:

\begin{itemize}
  \item Ο σχεδιασμός αρχιτεκτονικής που να αξιοποιεί πολλαπλές cloud τεχνολογίες, καθεμία επιλεγμένη για συγκεκριμένο λειτουργικό ρόλο.
  \item την ενσωμάτωση σχεδιαστικών προτύπων ανθεκτικότητας (\textit{design patterns}) στον κώδικα της εφαρμογής.
  \item παράλληλα την υλοποίηση τμήματος υπολογισμού σε \textit{serverless} μορφή.
  \item την πλήρης αυτοματοποίηση της υποδομής μέσω \textit{Infrastructure as Code} και \textit{configuration management} εργαλείων.
  \item εφαρμογή πρακτικών \textit{GitOps} για τον στόχο του \textit{CI/CD}.
  \item και την τεκμηρίωση επιπέδων ποιότητας υπηρεσίας (\textit{SLA}) με βάση πειραματικές μετρήσεις φόρτου.
\end{itemize}

\subsection{Μεθοδολογία υλοποίησης}

Τέλος κλείνοντας το πρώτο κεφάλαιο, είναι σημαντικό να αναφερθεί η σειρά των φάσεων υλοποίησης, όπου δεν ήταν τυχαία, αλλά ο συνδιασμός από τις εξαρτήσεις μεταξύ των επιμέρους τεχνολογιών: η ύπαρξη υποδομής (\textit{Infrastructure}) αποτελεί προαπαιτούμενο για τη ρύθμισή της (\textit{Configuration}), η ρύθμιση του περιβάλλοντος είναι προαπαιτούμενο για να λειτουργήσουν τα εργαλεία συνεχούς ολοκλήρωσης και ανάπτυξης (\textit{GitOps}), και μόνο όταν το σύστημα είναι πλήρως λειτουργικό μπορούν να πραγματοποιηθούν αξιόπιστες μετρήσεις απόδοσης και επικύρωσης (\textit{Validation}). Ακολουθώντας αυτή τη λογική, έχουμε μια σταδιακή προσέγγιση: αρχικά σχεδιάστηκε και υλοποιήθηκε η υποδομή στο \textcolor{HUAblue}{\textbf{\textit{Azure}}} μέσω \textit{OpenTofu}, ακολούθησε η αυτοματοποιημένη ρύθμιση του περιβάλλοντος μέσω \textit{Ansible}, και τέλος ενσωματώθηκαν τα εργαλεία \textit{GitOps}, τα \textit{design patterns} στον κώδικα, και οι δοκιμές φόρτου.

Η δομή της παρούσας αναφοράς ακολουθεί αυτή τη σειρά εργασίας.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={
        rectangle, rounded corners, draw=black!60, thick,
        minimum width=2.6cm, minimum height=1.4cm,
        align=center, font=\small
    },
    arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick}
]
\node[box, fill=blue!12] (p1) {\textbf{\textit{Infrastructure}}\\(\textit{OpenTofu})};
\node[box, fill=blue!18, right=0.6cm of p1] (p2) {\textbf{\textit{Configuration}}\\(\textit{Ansible})};
\node[box, fill=blue!24, right=0.6cm of p2] (p3) {\textbf{\textit{GitOps}}\\(\textit{Jenkins}, \textit{ArgoCD})};
\node[box, fill=blue!30, right=0.6cm of p3] (p4) {\textbf{\textit{Validation}}\\(\textit{Patterns}, \textit{SLA})};

\draw[arr] (p1) -- (p2);
\draw[arr] (p2) -- (p3);
\draw[arr] (p3) -- (p4);
\end{tikzpicture}
\end{center}
